<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="tei_dhtb.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>"Compendio de Botanica" de Brotero: Transcrição digital</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Transcrito para uso do projeto Dicionário Histórico de Termos da Biologia
                    (https://dicbio.fflch.usp.br/), coordenado pelo Prof. Dr. Bruno Oliveira
                    Maroneze.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>BROTERO, Felix Avellar</author>. <title>Compendio de Botanica</title>.
                        <biblScope>Tomo segundo</biblScope>. <pubPlace>Paris</pubPlace>: Vende-se em
                    Lisboa, em caza de Paulo Martin, mercador de livros, <date when="1788"
                        >1788</date>. Disponível em:
                    https://digitalis-dsp.uc.pt/botanica/UCFCTBt-B-78-1-15_2/UCFCTBt-B-78-1-15_2_item1/index.html.
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>A ortografia original da obra foi mantida sempre que possível. Procurou-se manter
                    as letras ligadas œ e æ nas transcrições dos nomes em latim.</p>
                <p>As quebras de página foram inseridas apenas no texto principal, não nas notas de
                    rodapé. Quando a quebra de página ocorre no meio de uma palavra, o elemento
                        <gi>pb</gi> foi incluído antes da palavra, de modo a não quebrá-la.</p>
                <p>As imagens (fac-símiles) das páginas da obra estão hospedadas no repositório
                    digital da Universidade de Coimbra. O URL de cada imagem segue o padrão:
                    <code>https://digitalis-dsp.uc.pt/botanica/UCFCTBt-B-78-1-15_2/UCFCTBt-B-78-1-15_2_item1/UCFCTBt-B-78-1-16/UCFCTBt-B-78-1-16_item1/UCFCTBt-B-78-1-16_JPG/UCFCTBt-B-78-1-16_JPG_24-C-R0120/UCFCTBt-B-78-1-16_XXXX_PAGE_t24-C-R0120.jpg</code>,
                    onde <code>XXXX</code> é um número sequencial e <code>PAGE</code> é o número da
                    página, seja em romanos, seja em arábicos. Neste arquivo transcrito, cada
                    elemento <gi>pb</gi>, bem como o elemento <gi>titlePage</gi>, contém o atributo
                    <att>facs</att> com o endereço URL do arquivo da imagem correspondente à
                    página em questão.</p>
            </editorialDecl>
            <projectDesc>
                <p>Este arquivo foi produzido para uso no projeto "Dicionário Histórico de Termos da
                    Biologia", acessível pelo site https://dicbio.fflch.usp.br/.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage
                facs="https://digitalis-dsp.uc.pt/botanica/UCFCTBt-B-78-1-15_2/UCFCTBt-B-78-1-15_2_item1/UCFCTBt-B-78-1-16/UCFCTBt-B-78-1-16_item1/UCFCTBt-B-78-1-16_JPG/UCFCTBt-B-78-1-16_JPG_24-C-R0120/UCFCTBt-B-78-1-16_0005_rosto_t24-C-R0120.jpg">
                <titlePart type="main">COMPENDIO DE BOTANICA</titlePart>
                <titlePart type="desc">, OU NOÇOENS ELEMENTARES DESTA SCIENCIA, segundo os melhores
                    Escritores modernos, expostas na lingua Portugueza,</titlePart>
                <byline>Por <docAuthor>FELIX AVELLAR BROTERO</docAuthor>. TOMO SEGUNDO.</byline>
                <epigraph>
                    <p><foreign xml:lang="lat">Nisi in ordines redigantur Plantae et velut castrorum
                            acies destribuantur in suas classes, omnia fluctuari necesse est.
                            Caesalp.</foreign></p>
                </epigraph>
                <docImprint><pubPlace>PARIS</pubPlace>. Vende-se em Lisboa, em caza de PAULO MARTIN,
                    Mercador de Livros. <docDate when="1788">M,DCC,LXXXVIII</docDate>.</docImprint>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <pb n="3"
                facs="https://digitalis-dsp.uc.pt/botanica/UCFCTBt-B-78-1-15_2/UCFCTBt-B-78-1-15_2_item1/UCFCTBt-B-78-1-16/UCFCTBt-B-78-1-16_item1/UCFCTBt-B-78-1-16_JPG/UCFCTBt-B-78-1-16_JPG_24-C-R0120/UCFCTBt-B-78-1-16_0007_3_t24-C-R0120.jpg"/>
            <div type="Parte">
                <head>EXPOSIÇAÕ DO SYSTEMA SEXUAL.</head>
                <div type="chapter" n="1">
                    <head>CAPITULO I. Do Systema de Linneo, e das suas Classes e Ordens em
                        geral.</head>
                    <p>O engenhoso Systema de Linneo, cuja exposiçaõ deve occupar o primeiro lugar
                        deste Volume, he fundado nos organos sexuaes das flores, e dirigido a
                        classar todos os modos, com que elles podem existir nos vegetaes: esta foy a
                        razaõ porque o seu autor lhe deo o nome de Systema Sexual (Systema Sexuale).
                        Cada hum destes differentes modos reune hum certo numero de relaçoẽs geraes,
                        gradativamente deduzidas da Florecencia, e nesta reuniaõ he que foraõ
                        estabelecidas as vinte e quatro classes, de que se compoem o dicto
                        Systema.</p>
                    <p>A Florecencia de todos os vegetaes conhecidos ou he bem destinctamente
                        visivel ou he clandestina. Na que he bem destinctamente visivel, os organos
                        sexuaes saõ assaz apparentes sem o soccorro do microscopio de maneira que
                        ninguem os confundirà jamais nem com as sementes nem com o tenro fructo. As
                            <pb n="4"
                            facs="https://digitalis-dsp.uc.pt/botanica/UCFCTBt-B-78-1-15_2/UCFCTBt-B-78-1-15_2_item1/UCFCTBt-B-78-1-16/UCFCTBt-B-78-1-16_item1/UCFCTBt-B-78-1-16_JPG/UCFCTBt-B-78-1-16_JPG_24-C-R0120/UCFCTBt-B-78-1-16_0008_4_t24-C-R0120.jpg"
                        />plantas, cuja Florecencia he bem destinctamente visivel, humas daõ na
                        mesma especie flores todas hermaphroditas, outras daõ flores masculinas e
                        femininas taõbem na mesma especie: no primeiro cazo as flores hermaphroditas
                        ou tem os estames desapegados entre si e juntamente do pistillo<note>Naõ saõ
                            insertos ao pistillo, mas sim ao receptaculo, calys, ou corolla; e saõ
                            soltos, isto he, tem os filetes desadunados e igualmente as
                            antheras.</note>, ou apegados entre si ou ao pistillo<note>Isto he,
                            insertos ao pistillo, ou parte equivalente a elle.</note> Se os estames
                        se achaõ desapegados, e saõ de comprimento inderterminado<note>Isto he,
                            quando dois delles naõ saõ sempre mais curtos nas flores de quatro e
                            seis estames; e nas demais, quando variaõ muito no comprimento na mesma
                            especie ou individuo, sendo ora todos iguaes, ora hum mais baxo, ora
                            tres mais altos, &amp;c. e as vezes huns mais curtos outros mais altos
                            alternadamente como na Daphne.</note>, constituem as treze primeiras
                        classes, que differem humas das outras pelo numero dos dictos estames, e seu
                        lugar de insersaõ<note>Isto he, pelo apego da base do filete ao calys ou
                            receptaculo.</note>. Na 1ª. classe ou Monandria<note>Os que dezejarem
                            saber as etymologias Gregas dos nomes das Classes e Ordens podem
                            consultar o Diccionario dos termos botanicos que ajuntei no fim deste
                            Compendio.</note> as flores constaõ de hum so estame, na 2ª. ou Diandria
                        constaõ de dois, na 3ª. ou Triandria de tres, na 4ª. ou Tetrandria de
                        quatro, na 5ª. ou Pentrandria de cinco, na 6ª. ou Hexandria de seis, na 7ª.
                        ou Heptandria de sette, na 8ª. ou Octandria de oito, na 9ª. ou Enneandria de
                        nove, na 10ª. ou Decandria de dez, na 11ª. ou Dodecandria de onze athe
                        dezanove inclusivamente, na 12ª. ou Icosandria de vinte ou mais insertos ao
                        calyz, na 13ª. ou Polyandria de numerosos <pb n="5"
                            facs="https://digitalis-dsp.uc.pt/botanica/UCFCTBt-B-78-1-15_2/UCFCTBt-B-78-1-15_2_item1/UCFCTBt-B-78-1-16/UCFCTBt-B-78-1-16_item1/UCFCTBt-B-78-1-16_JPG/UCFCTBt-B-78-1-16_JPG_24-C-R0120/UCFCTBt-B-78-1-16_0009_5_t24-C-R0120.jpg"
                            />estames<note>O seu numero pode ser de vinte athe mil ou mais, contanto
                            que sejaõ insertos ao receptaculo.</note> insertos ao receptaculo. Se os
                        estames das dictas flores hermaphroditas tem hum comprimento determinado,
                        sendo dois mais altos e dois mais curtos, estabelecem a classe 14ª. ou
                        Didynamia, e a 15ª. ou Tetradynamia, se dois saõ mais curtos e quatro mais
                        altos. Porem se os estames das flores hermaphroditas estaõ apegados entre si
                        pelos filetes em hum corpo formaõ a Monadelphia ou classe 16ª., a Diadelphia
                        ou 17ª. classe se estaõ adunados em dois corpos, e a 18ª. ou Polyadelphia se
                        acazo se achaõ adunados em muitos corpos ou phalanges; se estaõ
                            somente<note>Nesta circumstancia os filetes estaõ desadunados.</note>
                        apegados pelas antheras constituem a classe 19ª. ou Syngenesia, e a 20ª. ou
                        Gynandria quando somente estaõ apegados pelas suas bases ao
                            pistillo<note>Nesta classe tanto as antheras como os filetes estaõ
                            desadunados entre si, e somente a circumstancia de estarem insertos ao
                            pistillo ou seu equivalente he que constitue o caracter da
                            classe.</note>. A florecencia pode ainda ser bem distinctamente visivel
                        nas plantas que daõ na mesma especie flores masculinas e femininas; nesta
                        circumstancia ou as dictas flores se achaõ no mesmo individo e constituem a
                        Monoicia ou classe 21ª., ou em dois individuos e estabelecem a classe 22ª.
                        ou Dioicia, ou mistas com hermaphroditas e formaõ a classe 23ª. ou
                        Polygamia. Em fim quando a florecencia he clandestina, isto he, quando os
                        organos sexuaes saõ de huma forma singularizada, apparentemente confundidos,
                        e occultos á vista, precizando se de microscopio para se poderem reconhecer
                        e destinguir entre si, as plantas que assim florecem </p>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>
